\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{extsizes}
\usepackage{amsmath,amssymb}
%\usepackage{omegavn,ocmrvn}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[utf8]{vietnam}

\usepackage{longtable}
\usepackage{answers}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{pifont}
\usepackage{picinpar}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[top=3.0cm, bottom=3.5cm, left=3.5cm, right=2.5cm] {geometry}
\usepackage{hyperref}


\usepackage{listings}
\lstset{language=Python}          % Set your language (you can change the language for each code-block optionally)


\newtheorem{bt}{Câu}
\newcommand{\RR}{\mathbb R}
\Newassociation{sol}{Solution}{ans}
\newtheorem{ex}{Câu}
\renewcommand{\solutionstyle}[1]{\textbf{ #1}.}
\newcommand{\m}[1]{
	\begin{bmatrix}
		#1
	\end{bmatrix}
}

\begin{document}

\input{header_template}


\begin{center}
	{\bf Kiểm tra giữa kỳ - ĐỀ 1 - 4 bài - Thời gian 90 phút \\ Được sử dụng Laptop (chế độ máy bay) trong 40 phút cuối \\ Không được phép sử dụng tài liệu/dụng cụ hỗ trợ nào khác ngoài Laptop}
\end{center}

\begin{bt}(2 điểm) \\ % Exercise 22, Kiusalass p.170 
Cho hệ phương trình tuyến tính $Ax = b$ với các ma trận hệ số là 
\[
\verb| A = np.array([[2,7,6],[9,5,1],[4,3,8]]); b = np.array([18, 2, 85])  |
\]
a) Hãy kiểm tra xem hệ trên có điều kiện tốt hay xấu theo chuẩn $\|\cdot\|_1$. \\
b) Giải hệ trên bằng phương pháp PLU (\textbf{phải viết rõ từng bước}).
\end{bt}

\begin{bt}(2 điểm) \textbf{(Lập trình)}\\
Sử dụng các hàm built-in trong Python nếu muốn, hãy giải hệ trong bài tập 1 bằng cả 5 phương pháp, ghi đáp số ra 1 bảng dạng sau. \textbf{Nếu phương pháp nào không sử dụng được thì cần giải thích tại sao.}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	Tên phương pháp & PLU & Cholesky & QR & SVD & numpy.linalg.solve \\
	\hline
	Nghiệm giải số &  &  &  &  & \\
	\hline
	Sai số tuyệt đối (so với la.solve) &  &  &  &  & \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{bt}

\begin{bt}(4 điểm) \\
Cường độ bức xạ $\gamma$ của một chất phóng xạ được đo cứ 6 tháng một lần. Kết quả là
	%
	\begin{center}
		\begin{tabular}[7]{|l|l|l|l|l|} \hline
			t (năm thứ) &  0 & 0.5 & 1 & 1.5 \\ \hline
			$\gamma$ &  1.000 & 0.994 & 0.990 & 0.985  \\ \hline
		\end{tabular}	
	\end{center}
	%
a) Giả sử rằng độ phóng xạ là một hàm đa thức. Hãy sử dụng công thức nội suy Lagrange để dự đoán giá trị của độ phóng xạ tại thời điểm tháng 3 năm thứ hai. \textbf{Chú ý: không cần phải rút gọn công thức}. \\
b) Cũng giả sử như trong câu a), hãy đi tìm công thức đa thức nội suy Newton sử dụng bảng tỷ sai phân, và dự đoán giá trị của độ phóng xạ tại thời điểm tháng 3 năm thứ hai. \\
c) Biết rằng độ phóng xạ phân rã theo hàm $\gamma(t) = c e^{a t^2 + bt}$, hãy sử dụng phương pháp hồi quy kết hợp với phương trình chính tắc để tìm công thức hàm phù hợp với bảng dữ liệu ở trên. \\
d) \textbf{Lập trình} để giải quyết câu c) và dự đoán giá trị của độ phóng xạ tại các thời điểm năm thứ 2, 2.5, 3.   
\end{bt}

\begin{bt}(2 điểm) \ \textbf{(Lập trình)} \\
Cho $[a,b] = [-10,10]$. Hãy nội suy hàm số $f(x) = \dfrac{1}{1 + x^2}$ sử dụng đa thức nội suy bậc $50$ trên \textbf{lưới đều} và trên lưới với các mốc nội suy Chebyshev-Gauss-Lobatto (lấy $n = 50$) như sau. 
%
\[
x_i = \dfrac{a+b}{2} - \dfrac{b-a}{2} \ \cos\dfrac{\pi i}{n}, \quad i = 0, . . . , n \ .
\]
%
Vẽ các sai số của 2 phép nội suy đó trên cùng 1 đồ thị. Em có kết luận gì từ đồ thị đó?
\end{bt}

\vspace{1cm}
\noindent{\bf Chú ý:} {\it Cán bộ coi thi không giải thích gì thêm}\\

\end{document}
